\section*{\centering Resumen}

El presente proyecto de grado describe el desarrollo del Perfil del estudiante al interior de la plataforma No estás solo. El Perfil del estudiante consiste en un conjunto de visualizaciones interactivas que presentan información académica y contextual sobre los estudiantes de la Universidad de los Andes. Originalmente dirigido a profesores en su rol como consejeros, su uso se extendió a estudiantes, coordinadores y administrativos, quienes encontraron valiosa la información para procesos de consejería y toma de decisiones. El documento relata el contexto que suscitó la creación del Perfil y los objetivos asociados a la misma; además, detalla el desarrollo técnico del módulo, incluyendo las capas de datos, lógica y presentación. Se describen las tecnologías empleadas, las prácticas de ingeniería de software implementadas y los principios de claridad y relevancia para la exposición de la información que fueron tenidos en cuenta, para finalizar con los resultados obtenidos.

\section*{\centering Abstract}

This thesis project presents the development of the Student Profile within the \textit{No estás solo} platform. The Student Profile is a set of interactive visualizations that display academic and contextual information about students at Universidad de los Andes. Initially designed for professors in their role as advisors, its use expanded to students, coordinators, and administrative staff, who found the information valuable for counseling processes and decision-making. The document outlines the context that motivated the creation of the Student Profile and the objectives set for its development. It also details the technical aspects of the module, including the data, logic, and presentation layers. Additionally, thorough descriptions are provided of the technologies used, the software engineering practices implemented, the principles of clarity and relevance applied to information presentation, and the results achieved.